# ML-ITIS-2019
Репозиторий курса по машинному обучению от лаборатории 42

## Программа курса по неделям
1.  Знакомство с предметом. Что такое машинное обучение. История. Перспективы развития.
2.  Линейная регрессия. Метод градиентного спуска. Нелинейные зависимости. Случай нескольких переменных. Проблема переобучения.
3.  Бинарная классификация. Support vector machines. 
4.  Классификация в случае множества классов. XGBoost (Extreme Gradient Boosting). 
5.  Нейронные сети. Обратное распространение. 
6.  Неконтролируемое обучение. Кластеризация. K-Means.
7.  Векторизация текстовых данных.
8.  Уменьшение размерностей. Principal Components Analysis.
9.  Глубокое обучение. DNN, RNN, CNN.
10.  Выявление аномалий. Выявление корреляций. 
11.  Временные ряды.
12.  Рекомендательные системы.

## Примерный список вопросов к экзамену
1. Чем отличаются модели машинного обучения от других пусть даже и очень сложных систем и моделей? Приведите примеры задач машинного обучения и способов их решения.
2. Чем отличаются алгоритмы с учителем (supervised) и без учителя (unsupervised)? Приведите примеры подобных алгоритмов и задач, которые они помогают решить.
3. Как работает метод градиентного спуска и как он используется в алгоритмах машинного обучения?
4. Как работает метод наименьших квадратов и какие задачи он позволяет решать?
5. Почему метод наименьших квадратов не лучшим образом подходит для задач классификации? Каким образом логистическая регрессия решает эту проблему? 
6. Какими способами можно работать с категорийными (номинативными) переменными?
7. Что такое целевая функция (функция стоимости, cost function)? Приведите примеры таких функций для различных алгоритмов машинного обучения.
8. Почему критерий точности (accuracy) не всегда идеально подходит для оценки качества модели? Какие еще критерии можно использовать и как они помогают в оценке?
9. Что такое переобучение, почему это плохо и какими методами с ним можно бороться?
10. Опишите принципы работы деревьев принятия решений. 
11. Как работает k-NN и какие задачи он позволяет решать? 
12. Как поступать если в задаче классификации мы имеем дело со множеством классов (> 2)?
13. Каким образом можно применять линейные методы в случае нелинейных зависимостей?
14. Что такое задача кластеризации, какие есть способы ее решения и как они устроены?
15. В чем сложность работы с текстом и какие существуют для этого способы?
16. Как устроена нейронная сеть и на каких принципах работает?
17. С какими проблемами мы сталкиваемся увеличивая количество слоев нейронной сети? Как можно ослабить эти проблемы?
18. Опишите принцип работы наивного байесовского классификатора (naive bayes).
19. Как работает сверточная нейронная сеть (convolutional neural network), какие задачи она помогает решить? 
20. Как работает рекуррентная нейронная сеть (recurrent neural network), какие задачи она помогает решить?
21. Какие проблемы возникают в пространствах очень больших размерностей? Как метод главных компонент (Principal component analysis, PCA) помогает с ними бороться? В каких еще задачах можно использовать этот метод?
22. Опишите особенности временных рядов и способы работы с ними.
23. Что такое рекомендательные системы (recommender systems), какие задачи они решают и каким образом работают?
24. Приведите пример регрессионной задачи и опишите полный цикл ее решения.
25. Приведите пример классификационной задачи и опишите полный цикл ее решения.
26. Опишите принципы работы метода опорных векторов (support vector machines).